Capgemini se distingue tout particulièrement dans certains secteurs de l'industrie :

\begin{itemize}
    \item Le secteur public : Le groupe s'occupe d'assister les administrations, les grandes collectivités locales ou encore les agences publiques dans le développement de projets d'application informatique et dans la modernisation de leur système d'information.
    \item Le secteur de l'énergie : Capgemini est leader mondial dans la conception de système d'information gérant des réseaux électriques réactifs et intelligents. Il s'agit également d'aider les entreprises à faire mettre à jour leur système d'information face à l'évolution constante des réglementations et des contraintes environnementales.
    \item Le secteur financier : Les établissements financiers ont besoin de moderniser et industrialiser leurs applications et leur infrastructure. Le besoin tourne notamment autour des problématiques de gestion de grands volumes de données et de leur exploitation ou la mobilité des applications.
    \item Les secteurs commerce, distribution et transport : Ce secteur fait face à une importante envolée des prix de la matière première. Pour répondre à ces contraintes de prix, Capgemini apporte un environnement technologique et une expertise permettant de mettre en place des plates-formes d'e-commerce flexibles, évolutives et performantes. Le groupe se distingue particulièrement dans le domaine de cloud computing.
    \item Le secteur des télécommunications, médias et divertissement : Ce secteur fait face à de grandes difficultés. Les revenus liés à leur coeur de métier traditionnel sont en baisse tandis que leurs réseaux se voient saturés par l'apparition des nouveaux acteurs dans les secteurs reposant sur des contenus numériques. En tant que grand partenaire historique des opérateurs du secteur, Capgemini les accompagne dans ces bouleversements en leur apportant son expertise du domaine et dans les technologies réseau.
\end{itemize}

Capgemini S'illustre dans encore bien d'autres domaines, mais ceux-ci sont les principaux.
